【中國模式】越共總書記阮富仲趁國家主席病死兼任主席職務，成為胡志明第二

（台灣中央社河內3日電）越南共產黨第12屆中央委員會第八次全體會議今天通告，將向國會推舉越共中央總書記阮富仲為參選國家主席的唯一候選人。國家主席選舉列入本月底召開的第14屆國會第六次會議的議程。

越南國家主席陳大光9月21日因病辭世，政府23日宣布，依照憲法規定，由國家副主席鄧氏玉盛（Dang Thi Ngoc Thinh）代理國家主席，直到國會選出新國家主席。

越南共產黨八中全會2日起在河內舉行，預計6日落幕。八中全會共有223人參加，包括越共中央委員會176名委員與20名候補委員及其他代表等，思考向國會推舉參選國家主席的候選人，也在會議議程中。

越共八中全會通告表示，與會代表100%贊成，通過向國會推舉阮富仲為參選國家主席的候選人。

阮富仲如果當選國家主席，將成為數十年來首位兼任黨和國家兩個最高職務的領袖，顯示越南走向中國政治模式，把共產黨中央總書記與國家主席合併；過去，胡志明曾兼任黨主席與國家主席。

阮富仲1944年4月14日生於河內市東英區（Dong Anh），最高學歷政治學博士，曾任第7至第11屆越共中央委員、第8至第11屆中央政治局委員、河內市委書記、國會主席等。

阮富仲於2011年1月在越南共產黨第11次全國代表大會上當選越共中央總書記，並於2016年越共12大上獲選連任中央總書記。

被視為強硬派的越南共產黨總書記阮富仲，將很快成為越南國家主席。他將成為自胡志明以來，第一個身兼國家主席與越共總書記於一身的人物，顯示越南正走向中國模式。

阮富仲，現年74歲，他以指揮反腐，把十幾位前高官、銀行家以及高級幹部送進監獄著稱，他同時以鎮壓政治異議人士而著稱。星期三，他被越共中央委員會推舉為參選國家主席的唯一候選人。越南國家主席選舉列入本月底召開的14次屆國會第六次會議的議程。

9月21日，61歲的越南國家主席陳大光因病逝世。在越南，國家主席的職位主要是榮譽性的，名義上是國家元首，同時是掌握實權的政治局成員。

一位法國政治學家指出，“阮富仲將是越共締造者胡志明與越共另一位前總書記黎筍之後越南歷史上最強勢的人”，“擁有如此權力，阮富仲可以‘為所欲為’”。

越共歷史上，只有被視為“開國者”的胡志明曾經兼任黨主席與國家主席。分析人士指出，越共正在走向中共政治模式，中共總書記習近平同時兼任中國國家主席。

越南問題專家諾頓認為，阮富仲成為唯一國家主席候選人，反映的更多的是他的強勢。這將使得他可以從容地清除潛在的對手。

分析人士指出，阮富仲幾年來領導的反腐一直反到越共中央高層，不僅僅在於清除一個久久困擾越南的腐敗現象，同時也給予了他一個清除政治敵人的機會。

阮富仲曾擔任第7至第11屆越共中央委員，第8至第11屆中央政治局委員、河內市委書記、國會主席等職。2011年擔任越共總書記，2016年續任。

source: